\titrecorrectionds{Énergie}
%
\exercice{Un brin de définitions…}
\begin{enumerate}
\item Il est impossible de créer de l’énergie… Seulement d’en transformer ou d’en transférer !
\item L’unité de l’énergie est le joule, de symbole $\unit{J}$.
\item La puissance est une quantité d’énergie dans un temps donné.
\item L’unité de la puissance est le watt, de symbole $\unit{W}$. Cela correspond à un joule par seconde.
\end{enumerate}
%
\exercice{Une lampe à incandescence !?}
\begin{enumerate}
\item La source de la lampe est la pile électrique.
\item La pile électrique apporte de l’énergie électrique.
\item La transformation électrique a lieu dans la lampe à incandescence.
\item L’énergie transformée utile est de l’énergie de rayonnement.
\item L’énergie transformée perdue est de l’énergie thermique. 
\item Voici le bilan énergétique de la lampe à incandescence :
\begin{boite}{Bilan énergétique de la lampe à incandescence.}
\vspace*{2ex}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[every text node part/.style={align=center}]
\path (0,0) node[inner sep=10pt,draw, ultra thick](S){Pile\\ électrique}
	(7,0) node[circle,draw,ultra thick,text width= 3cm](L){Lampe à\\ incandescence};
\draw[->, ultra thick] (S) -- node[midway, above]{Énergie\\ électrique} (L);
\draw[->, ultra thick] (L) -- node[midway, above]{Énergie de\\ rayonnement} (14,0);
\draw[->, ultra thick] (L) -- node[sloped,midway, above]{Énergie\\ thermique} (13,-3);
\end{tikzpicture}
\vspace*{2ex}
\end{center}
\end{boite}
\end{enumerate}
%
\exercice{Un panneau solaire pour un bassin…}
\begin{enumerate}
\item Calculons la puissance du panneau solaire :
	\begin{equation*}
	P_{panneau} = \frac{E_{panneau}}{t_{panneau}}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	\left\{
	\begin{aligned}
	E_{panneau} &= \EkJ \;\unit{kJ} = \EJ \;\unit{J} \\
	t_{panneau} &= \ts \;\unit{s}
	\end{aligned}
	\right.
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	P_{panneau} = \frac{\EJ}{\ts}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	P_{panneau} = 100 \;\unit{W}
	\end{equation*}
	La puissance est bien celle attendue !
\item Comparons les puissances :
	\begin{equation*}
	\left\{
	\begin{aligned}
	P_{panneau} = 100 \;\unit{W} \\
	P_{min} = 80 \;\unit{W}
	\end{aligned}
	\right.
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	P_{panneau} > P_{min}
	\end{equation*}
	La puissance électrique délivrée par le panneau solaire permet de faire fonctionner la pompe à eau. Les poissons vont être biens !
\item L’inconvénient des panneaux solaires est qu’ils ne fournissent de l’énergie électrique que lors des journées ensoleillées.
\end{enumerate}